\section{Реализация}
\label{sec:Chapter6} \index{Chapter6}

В данной главе описывается практическая реализация SLP-векторизатора в составе компилятора Go. 
Рассматриваются среда разработки, ключевые структуры данных, алгоритмы каждого этапа, генерация векторного кода и методика тестирования.

\subsection{Инструментарий и среда разработки}
\label{sec:dev_env}

Разработка велась во публичном репозитории языка Go и опубликован в виде отдельного CL~\cite{go_cl_783220}. 
Целевой архитектурой является ARM64 с поддержкой SIMD-расширения NEON.
Проход SLP реализован в пакете \texttt{cmd/compile/internal/ssa} в виде отдельного файла \texttt{slp.go}. 

Тестирование выполнялось с помощью системы \texttt{go test}, 
включая специализированные тесты \texttt{codegen}: \texttt{asmcheck} (проверка наличия/отсутствия ожидаемых векторных инструкций в ассемблерном листинге) и 
\texttt{errorcheck} (проверка диагностических сообщений для случаев, когда векторизация не должна применяться).

\subsection{Базовые структуры данных и проверки}
\label{sec:data_structures}

Основными структурами данных являются типы \texttt{pack} и \texttt{packSet}.

\begin{verbatim}
type pack []*Value
\end{verbatim}

\texttt{pack} определён как упорядоченный срез указателей на значения SSA. Все значения в одном \texttt{pack}'е изоморфны и упорядочены согласно линиям.

\begin{verbatim}
type packSet []pack
\end{verbatim}

\texttt{packSet} --- срез \texttt{pack}'ов, накапливаемый в процессе анализа блока.

Ключевые вспомогательные проверки, используемые на этапе анализа:

\begin{itemize}
    \item \texttt{isIsomorphic(v1, v2)} --- проверяет, что две инструкции имеют одинаковый код операции и одинаковый тип результата. 
    Дополнительно требует равенства количества аргументов.
    
    \item \texttt{isIndependent(v1, v2)} --- проверяет, что инструкции не зависят друг от друга по данным и разделяют одно состояние памяти.
    
    \item \texttt{isAdjacent(v1, v2)} --- проверяет смежность двух обращений к памяти. 
    Использует анализ из прохода \texttt{memcombine} для разложения указателя на базовую часть, индекс и смещение. 
    Два обращения считаются смежными и упорядоченными, если у них совпадают база и индекс, а разность константных смещений равна размеру элемента.
    
    \item \texttt{canPack(v1, v2, Ps, b)} --- собирает все проверки для возможности образования новой пары: изоморфизм, 
    векторизуемость операции и типа, смежность (для памяти), отсутствие конфликтов с существующими группами (ни одно значение уже не задействовано) и независимость.
\end{itemize}

\subsection{Проход \texttt{slp}: главный управляющий цикл}
\label{sec:main_loop}

Входная точка прохода --- функция \texttt{slp(f *Func)}. Она обходит все базовые блоки функции; для каждого блока \(b\) последовательно выполняются следующие шаги:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Инициализация} (\texttt{findSeeds}): формируется начальный набор из пар смежных загрузок/сохранений.
    \item \textbf{Расширение} (\texttt{extendPackSet}): итеративно вызываются \texttt{followUse} и \texttt{followDef} для добавления зависимых инструкций.
    \item \textbf{Комбинирование} (\texttt{combinePacks}): соседние группы сливаются.
    \item \textbf{Разбиение} (\texttt{splitPackSets}): набор групп разбивается на связные компоненты.
    \item Для каждой компоненты:
        \begin{itemize}
            \item валидация (\texttt{checkPackSet}) --- проверка корректности;
            \item планирование (\texttt{schedulePacks}) --- топологическая сортировка;
            \item легализация (\texttt{legalizePackSet}) --- приведение к аппаратной ширине 16 байт;
            \item генерация кода (\texttt{emitPacks}) --- создание векторных инструкций и замена скаляров.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

При наличии нескольких компонент каждая обрабатывается независимо, что позволяет векторизовать несколько не связанных участков в одном блоке.

\subsection{Этапы анализа}
\label{sec:analysis_stages}

\subsubsection{Поиск начальных пар}

Процедура двойным вложенным циклом перебирает все значения базового блока. 
Перед рассмотрением пары выполняется предварительная фильтрация инструкций: учитываются только операции, потенциально пригодные для векторизации. 
В частности, на начальном этапе в качестве кандидатов рассматриваются обращения к памяти (\texttt{OpLoad} и \texttt{OpStore}).

Для каждой пары кандидатов \((v_1, v_2)\) вызывается функция \texttt{canPack}, проверяющая возможность объединения инструкций в одну группу. 
При успешной проверке создаётся новая группа, которая впоследствии используется как начальная вершина для построения более крупной компоненты.

Теоретическая сложность данного этапа квадратична по числу инструкций в блоке. 
Однако предварительная фильтрация существенно сокращает пространство перебора, поэтому на практике накладные расходы остаются приемлемыми 
даже для крупных базовых блоков.

\subsubsection{Расширение групп}

Выполняется итеративный цикл до сходимости: за каждую итерацию для всех текущих групп вызываются \texttt{followUse} и \texttt{followDef}.

\begin{itemize}
    \item \texttt{followDef} для группы \(\texttt{pack}\{v_1, v_2\}\) перебирает все аргументы; для каждого проверяет \texttt{canPack(v1.Args[i], v2.Args[i])} 
    и добавляет новые группы при успехе. Добавление происходит для всех совместимых пар аргументов.
    \item \texttt{followUse} работает аналогично: он находит все использования \(v_1\) и \(v_2\) внутри текущего блока и проверяет, можно ли их сгруппировать.
\end{itemize}

\subsubsection{Комбинирование}

После расширения набор групп содержит только пары. 
Процедура ищет группы, такие что конец одной совпадает с началом другой, и объединяет их. 
Исходные мелкие группы заменяются объединённой. Процесс повторяется, пока возможны слияния.

\subsubsection{Разбиение на компоненты связности}

После построения набора групп выполняется его разбиение на компоненты связности. Необходимость этого шага связана с тем,
что процедура построения групп является сравнительно либеральной, тогда как последующая валидация использует более строгие критерии.
Разделение на независимые компоненты позволяет отклонять только проблемные части графа, не теряя возможности векторизовать остальные.

Для этого строится неориентированный граф, вершинами которого являются группы.
Ребро между двумя группами проводится, если какой-либо аргумент значения из одной группы принадлежит другой группе.
Таким образом, ребро отражает наличие зависимости между группами.

После построения графа выполняется поиск компонент связности обходом в глубину.
Каждая найденная компонента образует независимый набор групп, который далее проходит валидацию и последующие этапы обработки отдельно от остальных компонент.

\subsection{Валидация}
\label{sec:validation2}

После построения компоненты выполняется её валидация. 
На этом этапе проверяются основные инварианты, необходимые для корректной генерации векторного кода:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{checkExternalUses} --- для каждого значения в группах находятся все его использования в функции. 
    Использования внутри того же набора групп считаются допустимыми.
    Для операций \texttt{Store} также разрешаются внешние использования результата типа \texttt{Memory}, поскольку они продолжают глобальную цепочку зависимостей по памяти. 

    \item \textbf{checkClosedOperands} --- проверяет замкнутость зависимостей внутри компоненты. 
    Для обращений к памяти игнорируется адресный операнд, а зависимости типа \texttt{Memory} не требуют принадлежности набору групп. 
    Все остальные аргументы должны входить в ту же компоненту, иначе векторизация отклоняется.

    \item \textbf{checkLaneCoherence} --- проверяет согласованность линий. 
    Все группы должны иметь одинаковую ширину, а каждое значение и его операнды обязаны находиться в одной и той же линии. 
    Нарушение этого свойства потребовало бы генерации \texttt{shuffle}-операций, которые текущей реализацией не поддерживаются.

    \item \textbf{checkSourceOperandCoherence} --- проверяет согласованность источников операндов. 
    Для каждой группы строится отображение, связывающее позиции аргументов с группами-источниками, после чего такие отображения сравниваются между всеми значениями группы. 
    Для коммутативных операций порядок аргументов не учитывается. 
    Проверка гарантирует, что все линии группы имеют одинаковую структуру зависимостей и не требуют перестановки операндов.
\end{enumerate}


\subsection{Генерация векторного SSA-кода}
\label{sec:codegen2}

\subsubsection{Планирование}

Реализована простая топологическая сортировка. Для каждой группы рассматриваются аргументы её первого элемента 
(поскольку все элементы изоморфны, структура аргументов одинакова). 
Пропуская указатели и память, алгоритм находит группу-аргумент. 
Если такая группа ещё не отмечена запланированной, текущая группа откладывается. 
Итерации продолжаются, пока все группы не будут запланированы.

\subsubsection{Легализация}

Перед генерацией кода группы разбиваются до ширины в 128 бит.
Если ширина групп не кратна 128 бит, то весь набор отбрасывается.

\subsubsection{Создание векторных инструкций}

Для каждой группы создаётся ровно одна векторная инструкция.
Для отображения используется глобальная хеш-таблица соответствия. Примеры:

\begin{itemize}
    \item \texttt{OpLoad} → \texttt{OpLoad} с типом результата \texttt{TypeVec128}.
    \item \texttt{OpStore} → \texttt{OpStore} с типом результата \texttt{TypeVec128}.
    \item \texttt{OpSub64} → \texttt{OpSubInt64x2} (векторное вычитание).
    \item \texttt{OpCopy} → \texttt{OpCopy} с типом \texttt{TypeVec128}.
\end{itemize}

Для операций обращений к памяти адрес нагрузки берётся из первого элемента группы (левая граница), память --- с помощью метода \texttt{getMemoryArg},
возвращающего общий \texttt{Memory} для всей группы.
Для операций, использующих другие группы, нужные аргументы находятся в кэше уже созданных векторных операций.

Все вновь созданные векторные значения сохраняются в \texttt{packToSimd} (отображение \texttt{pack} → \texttt{Value}), который служит кэшем для последующих групп.

\subsubsection{Замена скалярных использований}

После создания всех векторных инструкций итеративно обходятся исходные группы и для каждого значения обновляются его использования:

\begin{itemize}
    \item Если использование принадлежит другой группе (т.е. внутреннее), оно уже было подставлено на этапе формирования аргументов векторной инструкции.
    \item Для значений \texttt{Store} обновляется аргумент памяти у следующих за ними инструкций: вместо результата скалярного \texttt{Store} подставляется память от векторного \texttt{Store}.
    \item Для внешних использований вставляется \texttt{OpGetElem\{Type\}x\{Number\ of\ lanes\}} --- инструкция извлечения элемента из векторного регистра по индексу, соответствующему позиции значения в группе.
\end{itemize}

После замены исходные скалярные инструкции теряют всех пользователей и удаляются следующим проходом \texttt{deadcode}.

\subsection{Тестирование корректности}
\label{sec:testing}

Тестирование проводилось на двух уровнях:

\begin{itemize}
    \item \textbf{errorcheck-тесты} --- файлы с директивами \texttt{// errorcheck}, 
    проверяющие, что SLP-проход не применяется в известных сложных случаях. В теле функций размещены аннотации вида \texttt{// ERROR "текст диагностики"}. 
    При запуске компилятора с флагом \texttt{-d=ssa/slp/debug=1} векторизатор выводит сообщения, и тестовая система сопоставляет их с ожидаемыми. 
    Таким образом проверяются сценарии: разные состояния памяти, вызов между инструкциями, внешние использования, нечётная ширина и др.
    
    \item \textbf{asmcheck-тесты} --- проверяют наличие ожидаемых векторных инструкций в ассемблерном выводе для ARM64. и x86-64 
    В комментариях к функциям указаны регулярные выражения (например, \texttt{// arm64:\textbackslash VSUB\textbackslash t}), которые должны присутствовать
    в сгенерированном коде.
\end{itemize}

\section*{Выводы по главе}

В данной главе была рассмотрена практическая реализация SLP-векторизатора. 
Описаны основные структуры данных, используемые для представления групп изоморфных SSA-инструкций, 
а также интеграция нового прохода в существующий конвейер оптимизаций компилятора.

Показано, что реализация состоит из нескольких последовательных этапов: анализ, валидация, генерация кода. 
Особое внимание уделено системе проверок, обеспечивающей корректность преобразований и исключающей случаи, 
требующие дополнительных перестановок данных или сложной обработки зависимостей.

Рассмотрены механизмы генерации векторных инструкций, замены скалярных использований и взаимодействия с моделью памяти SSA-представления Go. 
Реализация поддерживает как векторизацию операций загрузки и сохранения, так и последующих вычислений над данными при сохранении корректности зависимостей.

Также описана методика тестирования, включающая проверку корректности отказов от векторизации и автоматическую
верификацию появления ожидаемых SIMD-инструкций в итоговом машинном коде. 

Таким образом, в результате работы был реализован прототип SLP-векторизатора, интегрированный в оптимизационный конвейер 
компилятора Go и способный автоматически обнаруживать и преобразовывать подходящие скалярные вычисления в SIMD-операции.