\section{Введение}
\label{sec:Chapter0} \index{Chapter0}

\subsection{Мотивация}
Одним из широко используемых аппаратных механизмов повышения производительности программ
является использование SIMD-параллелизма (Single Instruction Multiple Data),
при котором одна процессорная инструкция выполняет операцию над несколькими элементами данных одновременно.

Для эффективного использования SIMD-инструкций в компиляторах применяются методы автоматической векторизации,
преобразующие скалярные операции в их векторные аналоги.
Однако автоматическая векторизация в главной реализации компилятора Go отсутствует. 
Это приводит к недоиспользованию аппаратных возможностей процессоров, снижая потенциальную производительность программ.

Одним из подходов к автоматической векторизации является метод Superword-Level Parallelism (SLP). 
В отличие от цикловой векторизации, ориентированной на анализ и преобразование циклических конструкций,
SLP-векторизация направлена на поиск независимых однотипных операций внутри ациклических участков программы.
Такой подход требует менее сложного анализа зависимостей, проще интегрируется в компилятор
и обладает меньшими накладными расходами на этапе компиляции.

Выбор метода SLP особенно актуален для компилятора Go, поскольку реализация сложных цикловых оптимизаций 
требует существенного расширения существующей инфраструктуры анализа. 
При этом SLP-векторизация позволяет получить практическое ускорение на ряде классов задач при относительно невысокой сложности реализации.


\subsection{Постановка задачи}

\textbf{Объектом} исследования является подсистема оптимизаций на уровне SSA (Static Single Assignment) представления компилятора языка Go.

\textbf{Предметом} исследования являются методы автоматической векторизации ациклических участков кода на основе подхода Superword-Level Parallelism (SLP).

\textbf{Целью} работы является разработка и реализация прототипа механизма автоматической SLP-векторизации ациклических участков кода в компиляторе Go.

Для достижения поставленной цели в работе решаются следующие \textbf{задачи}:
\begin{itemize}
    \item исследовать существующие методы автоматической векторизации;
    \item проанализировать архитектуру оптимизационного конвейера компилятора Go;
    \item разработать алгоритм выявления векторизуемых групп операций;
    \item реализовать преобразования SSA-представления для генерации векторных операций;
    \item провести экспериментальную оценку корректности и эффективности разработанного решения.
\end{itemize}

\textbf{Практическая значимость} работы заключается в разработке прототипа механизма автоматической векторизации для компилятора Go, 
демонстрирующего возможность интеграции SLP-преобразований в существующий компилятор. Полученные результаты могут быть использованы как основа для дальнейшего развития оптимизирующих подсистем компилятора.